# Архитектура Web-приложений

## Какие существуют уровни веб-приложения?

1. Уровень представления (PL)
2. Уровень бизнес-логики (BLL)
3. Уровень доступа к данным (DAL)
4. Уровень обслуживания данных (DSL)

## За что отвечает каждый из них?

**Уровень представления** охватывает пользовательский интерфейс в целом. Он отвечает за получение входных данных, их обработку, а затем отображение результатов, предоставленных сервером, в браузере клиента.

**Уровень бизнес-логики (BLL)** несет ответственность за надлежащий обмен данными, определяет логику бизнес-операций. Вход на сайт, онлайн заказ, а также другие формы взаимодействия с контентом на странице - это пример уровня бизнес-логики.

**Уровень доступа к данным (DAL)** - это портал к данным, которые хранятся в памяти сервера. С помощью этого уровня можно получать доступ к своим данным и управлять ими (создавать, читать, обновлять и удалять сохраненные данные (CRUD)).

**Уровень обслуживания данных (DSL)** отвечает за безопасность. Данные, которые хранятся на сервере, передаются на уровень представления через уровень обслуживания. Таким образом, создается возможность дополнительной защиты данных.

## Что такое монолитная и микросервисная архитектуры веб-приложения?

**Монолитная архитектура** - это традиционная модель программного обеспечения, которая представляет собой единый модуль. Все компоненты монолитной системы взаимозависимы.

Монолитная архитектура лучше всего подходит для небольших продуктов с простой функциональностью, предназначенных для обработки небольшого трафика (пример: веб-приложение для конвертации валют).

Преимуществом этой модели является ее простота. Для создания и поддержки приложения такого типа требуется минимум ресурсов и, соответственно, небольшой бюджет.

При **микросервисной архитектуре** приложение разделено на независимые кодовые базы, каждая из них выполняет конкретную задачу. Например, один микросервис управляет пользователями, а другой рассчитывает затраты. Каждый компонент можно развертывать и масштабировать независимо от других модулей.

Такая модель лучше всего подходит для крупномасштабных и сложных веб-приложений (пример: социальные сети). 

## Каковы различия между монолитом и микросервисами?

- Микросервисное приложение создается как небольшие и независимые компоненты, которые можно развертывать, разрабатывать и поддерживать автономно друг от друга. Монолитное приложение - это единый общий модуль.
- Монолит лучше использовать для разработки простого приложения, а для сложных приложений больше подойдет микросервисная архитектура.
- Создание микросервисного приложения требует специальных навыков и обучения, а монолит - нет. Поэтому монолиты подойдут для одиночных разработчиков или небольших команд. 
- Микросервисное приложение проще масштабировать - размер каждого микросервиса увеличивается независимо от других. Монолитное приложение масштабировать трудно, так нужно масштабировать сразу все приложение.

## Почему не все приложения построены на микросервисной архитектуре?

Для простых приложений лучше использовать монолитную архитектуру, так как ее проще разработать и запустить. 

## Каковы особенности тестирования монолитных и микросервисных веб-приложений?

Монолитные приложения легче тестировать, поскольку при тестировании и отладке необходимо отслеживать только один репозиторий кода.

При тестировании микросервисов придется отслеживать больше потенциальных уязвимостей, а отладка каждого отдельного элемента может занять много времени.
